\setcounter{section}{0}
\newpage
\begin{spacing}{3}
\section{Introducción }
\end{spacing}

\subsection{Justificación}
En la actualidad, las corporaciones están adoptando cada vez más los servicios tecnológicos \cite{Kemp2023-na}.
Por un lado, se observa una optimización notable en la eficiencia de las corporaciones; por otro, emerge
un incremento en la susceptibilidad a daños causados por vulnerabilidades y ataques. Estos ataques pueden ser deliberados
o accidentales, originados tanto por usuarios como por deficiencias en el diseño de los sistemas.

\begin{spacing}{1.5}
\end{spacing}

\noindent Entre las soluciones adoptadas en un proceso de digitalización, las aplicaciones web se destacan por su robustez y adopción
en el ámbito corporativo, estableciendo la necesidad de integrar rigurosas medidas de seguridad desde las etapas iniciales
del desarrollo de estas herramientas. Buscando mitigar los tipos de riesgos que puedan presentar estos desarrollos.

\begin{spacing}{1.5}
\end{spacing}

\noindent Aunque se han establecido protocolos destinados a mitigar riesgos o, al menos, a considerarlos durante el desarrollo,
la dificultad para prever vulnerabilidades desde el momento en que se definen los requerimientos plantea un desafío significativo.
Esto obliga a que la programación y el empleo de herramientas tecnológicas adopten una perspectiva defensiva y para ello
se necesitan a profesionales especializados en el área. Esta situación asigna a los responsables de la seguridad informática
un rol crucial dentro de los equipos de desarrollo, donde la atención constante a la seguridad puede verse comprometida por
la complejidad de anticipar fallos, la disponibilidad y precisión de las herramientas entre otras cosas.

\begin{spacing}{1.5}
\end{spacing}

\noindent Dentro del proceso de desarrollo, la ingeniería de requisitos apoya al diseño del sistema brindando marcos que son
utilizados para mitigar fallos de seguridad conocidos. Las áreas de estos marcos son conocidas como dominios. Estos
dominios permiten segregar los requisitos para hacerlos más específicos y brindar información detallada del área en
la que aplican. Los requisitos de seguridad permiten adoptar salvaguardas específicas por dominios y pensar en la
seguridad desde una etapa temprana del desarrollo de una solución de software. Por ese motivo, se han creado
iniciativas que intentan brindar un proceso estructurado con medidas para mitigar riesgos y medir la maduración de
la seguridad en un desarrollo de software. \cite{noauthor_undated-lp}.

\begin{spacing}{1.5}
\end{spacing}
\noindent Es posible detectar numerosos errores mediante métodos sistemáticos, tales como los análisis estáticos de código
o las pruebas de penetración. No obstante, los fallos de diseño o la implementación de patrones de programación inseguros
representan una categoría de vulnerabilidades más desafiante para analizar. La existencia de errores conceptuales en el diseño
no solo puede desencadenar brechas de seguridad no previstas, provocando así un incremento en los costes y retrasos en la
ejecución de proyectos, sino que también puede complicar la implementación de soluciones correctivas en fases avanzadas del desarrollo,
poniendo en peligro la factibilidad del proyecto\cite{Johnsson2019-qx}. Por esta razón, se enfatiza la importancia crítica de integrar la seguridad
del software desde la etapa de diseño, adoptando una metodología de desarrollo que empodere al equipo completo en la producción
de código seguro, adecuado a los casos de uso y alineado con las mejores prácticas desde el inicio.

\begin{spacing}{1.5}
\end{spacing}

\noindent Adoptar una estrategia de planificación minuciosa desde la fase de diseño facilita que no se dependa exclusivamente
de la revisión de componentes ya desarrollados para identificar vulnerabilidades potenciales. En cambio, permite que desde
el principio, cada desarrollador tenga la habilidad de generar código de alta calidad, minimizando la probabilidad de incorporar
fallos de diseño en el desarrollo de nuevas funcionalidades o en el mantenimiento del software. Esto se considera como un
desarrollo de código seguro que va en una etapa anterior al desarrollo defensivo. Este enfoque de generación de código seguro
asegura que, en las etapas posteriores, la búsqueda activa de vulnerabilidades se considere un refuerzo adicional y no la única
manera de descubrir deficiencias en la seguridad. Mejorando la calidad del software desde una etapa temprana.
\begin{spacing}{1.5}
\end{spacing}

\noindent Cuando hablamos de una transición tecnológica de las empresas a entornos web, una de las tecnologías más usadas es
Java con su entorno de desarrollo y ejecución. Bajo la máquina virtual de Java, corren una cantidad significativa de aplicaciones
aún hoy en día, ya que es un lenguaje de desarrollo robusto que ha cuidado la retrocompatibilidad de cada una de sus versiones.
Esto les ha dado una confianza grande a las empresas para migrar sus servicios. Dentro del ecosistema de la JVM, encontramos
numerosos frameworks que están enfocados en maximizar el rendimiento del desarrollo; dentro de los frameworks con un enfoque web,
podemos encontrar Spring Framework. Spring Framework ha tomado gran relevancia dentro del ambiente de desarrollo de aplicaciones
web en los entornos de Java. Este framework, aunque maximiza el rendimiento en el desarrollo, es su metaframework "Spring Boot"
el que se ha convertido en un estándar dentro de la industria de Java para el desarrollo de aplicaciones web. Este área del
desarrollo es el punto central de estudio en este proyecto.

\begin{spacing}{1.5}
\end{spacing}
\noindent Aunque existe dentro del mismo metaframework la posibilidad de realizar interfaces gráficas embebidas que pueden
ser administradas por el mismo servidor web y Spring Boot, hoy en día, en desarrollos modernos, se sigue una arquitectura
distribuida en la cual se separa la lógica del negocio, el componente de persistencia y la UI; que en la capa directa donde
interactúa el usuario desde el navegador. En el navegador, puede ejecutar código con diferentes tecnologías como WebAssembly,
pero hoy por hoy, es JavaScript la herramienta que más se usa para el desarrollo de interfaces gráficas. Dentro de este lenguaje
de programación, encontramos librerías y frameworks que son muy relevantes en la industria, y Vue.js está entre los tres más relevantes.
Su uso es bastante extendido y, debido a su característica de código abierto, es una solución bastante interesante para desarrollos
profesionales hoy en día. Debido a que esta sección del código se aloja dentro del navegador de los usuarios, es necesario tener
en cuenta que los procesos de seguridad que necesita este tipo de desarrollo son esenciales.

\begin{spacing}{1.5}
\end{spacing}
\noindent Dentro de un desarrollo fullstack, la división de la capa de persistencia con respecto a los otros componentes se
considera una buena práctica. Este componente se considera crítico ya que es allí donde se almacena la información vinculada
al componente. Esto lo convierte en un activo esencial de nuestro sistema. Debido a la importancia y la separación de este componente,
requiere un procedimiento adecuado para asegurar su funcionamiento de manera segura en cuanto a la comunicación y transmisión 
de la información. También  es necesario considerar medidas en la forma de persistencia de los datos y funcionamiento interno de
la capa de persistencia como que la redundancia de datos con políticas estrictas para la recuperación de los datos.
Actualmente MySql es una solución bastante robusta que es ampliamente conocida en el ámbito actual.

\begin{spacing}{1.5}
\end{spacing}
\noindent Dado el amplio uso de estas tecnologías en el sector del desarrollo de aplicaciones web, se hace imperativo estructurar
una metodología que adopte un enfoque de seguridad híbrido. Este enfoque estaría basado, por un lado, en la implementación de prácticas
de código seguro para implicar a todo el equipo de desarrollo en la seguridad del proyecto; por otro lado, se adoptaría un enfoque defensivo,
facilitando así que el equipo de seguridad elabore procesos específicos y dirigidos. La finalidad de este modelo es garantizar
la seguridad en los desarrollos a través de distintas capas, considerando las diversas fases del desarrollo de software.

\begin{spacing}{1.5}
\end{spacing}
\noindent Desde la fase de análisis y diseño, pasando por la implementación, hasta llegar al despliegue, se busca incorporar
metodologías modernas, como el uso de contenedores, optimizados para entornos en la nube. Este planteamiento permite una
integración continua y un despliegue eficiente, asegurando que las aplicaciones no solo sean robustas desde el punto de vista funcional,
sino también seguras frente a las diversas amenazas que puedan surgir en cada etapa de su ciclo de vida. Este enfoque híbrido
no solo facilita la detección y corrección temprana de vulnerabilidades, sino que también promueve una cultura de seguridad integral,
donde cada miembro del equipo de desarrollo es consciente de su rol en la protección del software.

\subsection{Planteamiento del problema}

\begin{spacing}{1.5}
\end{spacing}
\noindent El uso de aplicaciones web como método de transición hacia la digitalización de servicios empresariales continúa en ascenso.
La tecnología se integra cada vez más a los procesos de negocio, ofreciendo a las empresas la oportunidad de automatizar operaciones,
almacenar datos y mejorar el rendimiento de sus procesos. Sin embargo, el incremento en el número de usuarios de aplicaciones
web amplía el espectro de posibles ataques y vulnerabilidades. Los recursos almacenados, procesados y gestionados a través de estas
aplicaciones están expuestos a riesgos asociados con diversos aspectos de la seguridad. Estas vulnerabilidades pueden venir de diversos
factores como la arquitectura, los componentes asociados, métodos de comunicación, errores en diseño entre otros. Dado que estas
vulnerabilidades y riesgos provienen de múltiples fuentes, resulta esencial realizar una supervisión meticulosa en cada etapa del
desarrollo del software.

\begin{spacing}{1.5}
\end{spacing}
\noindent Numerosas empresas han decidido integrar expertos en seguridad dentro de sus equipos de desarrollo, con el objetivo de
adherirse a procesos y estándares validados que aseguren la protección de sus activos digitales. Si bien esta estrategia preventiva
en la seguridad del software es beneficiosa en muchos sentidos, también puede llevar a incrementos en los costos, especialmente en
proyectos de gran magnitud o aquellos que requieren mantenimiento continuo. La razón principal de este fenómeno radica en que un
enfoque defensivo tradicionalmente espera que el sistema esté diseñado o desarrollado para identificar sus posibles vulnerabilidades,
lo que significa que a medida que el software se expande, también lo hacen sus potenciales puntos de ataque.

\begin{spacing}{1.5}
\end{spacing}
\noindent El uso de medidas de protección distribuidas a lo largo del proceso de desarrollo, que incluyen el análisis de código
estático, pruebas de ejecución y la validación de entradas para prevenir ingresos maliciosos, presentan la limitante de ser aplicables
solo cuando el componente ya existe o está en desarrollo. Los análisis que se pueden hacer antes son del sistema en conjunto utilizando
herramientas que sugieren posibles brechas de seguridad, las cuales pueden generar falsos positivos o falsos negativos. Este modelo asigna
un peso considerable a los expertos en seguridad en fases tardías, acentuando la importancia de la codificación defensiva desde el inicio
y que cuente con el respaldo de profesionales capaces de evaluar los componentes desarrollados.

\begin{spacing}{1.5}
\end{spacing}
\noindent Ante este escenario, emerge una oportunidad latente para estructurar una metodología que se incline hacia un enfoque de
seguridad híbrido, abarcando desde la concepción inicial del software hasta su eventual despliegue. Es crucial que tal enfoque integre
prácticas defensivas actuales, diseñadas para abordar aquellas vulnerabilidades que no pueden ser directamente controladas a través del
código, sin olvidar el uso de patrones de diseño y paradigma que le facilite a los desarrolladores un desarrollo seguro del software.
Este conjunto de estrategias busca ofrecer una protección estructurada y sólida, comenzando por la implementación de prácticas seguras
en la generación de código, hasta la gestión de su ejecución en entornos productivos con un enfoque preventivo y proactivo\cite{Johnsson2019-qx}.

\begin{spacing}{1.5}
\end{spacing}
\noindent Las metodologías actuales pueden tener limitaciones en la concepción de la seguridad y para dar un enfoque más heurístico
se requiere de una metodología que resalte la relevancia de adoptar un paradigma en el que la seguridad sea convierta en un pilar
fundamental en la cultura del equipo de desarrollo en su totalidad. Adoptando procesos creados por iniciativas como BSIMM\cite{noauthor_undated-lp}
que permitan la adopción de estrategias y medidas de mitigación preventivas desde el diseño de software. De esta manera, se
busca optimizar los recursos disponibles brindando una seguridad por capaz y reducir la dependencia de intervenciones correctivas
que suelen ser tanto costosas como complejas, especialmente en etapas avanzadas del ciclo de vida del software.

\subsection{Estructura del trabajo}

Este trabajo se compone de las siguientes secciones, un contexto y estado del arte comprende un resumen de estudios relacionados con la seguridad en los ciclos de vida de desarrollo.
Objetivos y metodología, donde se define el objetivo principal a lograr así como los objetivos específicos  que ayudan a cumplirlo.
Un desarrollo de la contribución, que consta de varias partes, las cuales son el estudio realizado.
\begin{itemize}
  \item Identificación de requisitos, son todos los requisitos de seguridad para las diferentes dimensiones.
  \item Construcción de la prueba de concepto, es la descripción de cómo se desarrolla una aplicación siguiendo los requisitos definidos.
  \item Validación, son los resultados de varias pruebas sobre la aplicación.
\end{itemize}
Por último, las conclusiones muestran los resultados sintetizados del desarrollo realizado.